---
title: "A história de Gaia"
date: 2018-04-22T00:00:00.000Z
tags:
  - Gaia
  - Terra
featuredImage: './featured.jpg'
---

<span style="font-weight: 400;">
  Dia 22 é dia da Terra e, para comemorar e conscientizar, fomos na mitologia grega buscar a força e a representação do nosso planeta: Gaia!
</span>&nbsp;
<span style="font-weight: 400;">
  Gaia, de acordo com a mitologia, é a personificação da Terra, a Grande-mãe, representando também o poder feminino e a fecundidade.
</span>
<span style="font-weight: 400;">
  Segundo Hesíodo, poeta grego contemporâneo de Homero, e sua obra Teogonia (um poema que descreve a origem do mundo segundo o autor), no princípio surgiu o Caos (o vazio) e a partir dele, nasceram Gaia, Tártaro (o abismo), Eros (o amor), Érebo (as trevas) e Nix (a noite).
</span>
<span style="font-weight: 400;">
  Gaia surgiu do vazio eterno, dançando e girando sobre si como uma esfera.
</span>
<p style="text-align: center;"><img class="aligncenter size-full" src="https://img.buzzfeed.com/buzzfeed-static/static/2017-04/20/14/asset/buzzfeed-prod-fastlane-02/anigif_sub-buzz-23192-1492712599-5.gif?downsize=715:*&amp;output-format=auto&amp;output-quality=auto" width="320" height="180" /></p>
<p style="text-align: center;">Mais uma vez gringos imitando</p>
<span style="font-weight: 400;">Gerou então Ponto (o mar), Óreas (as montanhas) e Urano (personificação do céu) -  seu igual - com o desejo de ter alguém que a cobrisse totalmente e que fosse lar eterno dos deuses.</span>
<span style="font-weight: 400;">Com Ponto concebeu Nereu, deus marinho primitivo - o velho do mar. Além dele, mais quatro divindades marinhas: Fórcis, Ceto, Euríbia e Talmas. </span>
<span style="font-weight: 400;">Mas é com Urano que ela dá origem à primeira geração de deuses do Olimpo. A história de amor entre o Céu e a Terra é intensa: Urano não ficava no alto, como o céu que conhecemos hoje, mas era como uma segunda pele de Gaia, ele a toca e a acaricia. Juntos deram origem a três tipos diferentes de seres. Seus primeiros filhos foram os Titãs, doze imortais de força colossal, inesgotável e sobre-humana, sendo seis meninos e seis meninas. O mais conhecido destes foi Cronos.</span>
<span style="font-weight: 400;">Em seguida vieram os ciclopes, três seres semelhantes a deuses, mas com apenas um olho. E então, os caçulas, os Hecatônquiros - três monstros de cinquenta cabeças cada, com ombros de onde saem cem braços -, os mais temidos, tão impressionantes que Hesíodo considerava que não deveriam ter seus nomes pronunciados.</span>
<img class="alignnone size-full aligncenter" src="https://media.giphy.com/media/lJLk2zn7U1qO88synL/giphy.gif" width="320" height="180" />
<p style="text-align: center;"><span style="font-weight: 400;">É tanto filho, imagina se rola o encontro desses dois?</span></p>
<span style="font-weight: 400;">Gaia desejava que o cosmos formado fosse belo e harmonioso, mas, como em toda família, não foi bem isso que aconteceu…</span>
<span style="font-weight: 400;">Urano detestava seus filhos, pois temia que um deles lhe tomasse o lugar e roubasse não somente o poder supremo, mas também sua mãe e amante.</span>
<p style="text-align: center;"><iframe src="//giphy.com/embed/fFxs7cIAEASyc" width="480" height="212" frameborder="0"></iframe></p>
<p style="text-align: center;"><span style="font-weight: 400;">Meio escorpiano esse cara...</span></p>
<span style="font-weight: 400;">Louco de ciúmes, ele cobre a esposa de forma que os filhos não pudessem sair e ver a luz, presos no ventre materno.</span>
<span style="font-weight: 400;">Assim, Gaia os encoraja a se revoltarem contra o pai para, literalmente, dar-lhes a luz. Cronos segue o pedido e recebe dela um metal fabricado de suas próprias entranhas, afiado e com serra. E com ela não tem papinho: mandou o filho castrar o pai.</span>
<p style="text-align: center;"><img class="alignnone size-full" src="https://media.tenor.com/images/7bd066ede323ee73d779b565411ad409/tenor.gif" width="256" height="196" /></p>
<p style="text-align: center;"><span style="font-weight: 400;">Chama a Christina Rocha!!!!!</span></p>
<span style="font-weight: 400;">É a partir do sangue de Urano, que se espalha pela terra e mares, que surgirão terríveis e sublimes divindades, sendo as primeiras, vindas do ódio e da violência do ato. A última, no entanto, surge do amor - ela mesma, Afrodite (Urânia, uma vez que a história da deusa tem mais de uma versão).</span>
<span style="font-weight: 400;">Então, Cronos sobe ao trono e também fica louco com o poder, fazendo com que Gaia trame uma vingança novamente. A história segue e personagens conhecidos, como Zeus, surgem e são protegidos pela mãe.</span>
&nbsp;
<span style="font-weight: 400;">Mas, mais importante neste momento é a representação de Gaia. </span>
<p style="text-align: center;"><img class="alignnone size-full wp-image-654" src="./05.jpg" alt="" width="425" height="265" /></p>
<p style="text-align: center;"><strong><b>Mãe, mulher, guerreira e a origem de tudo</b><span style="font-weight: 400;">. </span></strong></p>
<span style="font-weight: 400;">O ordenamento do cosmos frente ao caos, manancial dos sonhos e protetora da fecundidade. Segundo os gregos, é de seu ventre que o nosso planeta nasce.</span>
<span style="font-weight: 400;">Atualmente, o nome Gaia, ou Géia, é utilizado na ciência em tudo que se relaciona com o estudo do planeta. Sua fertilidade coloca a terra como um ser vivo, onde, segundo a teoria de 1969 da Biologia e ecologia, todos os organismos se manifestam em uma correlação infinita, com a própria Terra criando suas condições de sobrevivência.</span>
&nbsp;
<span style="font-weight: 400;">Fontes:</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">ALVES, Nathaly Felipe Ferreira. O mito de Gaia. Disponível em: &lt;https://movimentoculturalgaia.wordpress.com/2009/09/09/o-mito-de-gaia/&gt;. Acesso em: 18 abr. 2018.</span><span style="font-weight: 400;">
</span>
<span style="font-weight: 400;">COSTAC, Ricardo. Terra – Gaia. Disponível em: &lt;http://www.mitografias.com.br/2015/03/sobre-o-ceu-entre-o-mito-e-a-ciencia-terra/&gt;. Acesso em: 18 abr. 2018.</span>
<span style="font-weight: 400;">
</span><span style="font-weight: 400;">FERNANDES, Yone. Gaia (mitologia). Disponível em: &lt;https://pt.wikipedia.org/wiki/Gaia_(mitologia)&gt;. Acesso em: 18 abr. 2018.</span>
<span style="font-weight: 400;">THYNUS, R.. A separação dolorosa do céu (Urano) e da terra (Gaia): o nascimento do espaço e do tempo. Disponível em: &lt;https://divagacoesligeiras.blogs.sapo.pt/a-separacao-dolorosa-do-ceu-urano-e-da-513620&gt;. Acesso em: 18 abr. 2018.</span><span style="font-weight: 400;">
</span>
